有無人知道取代香港既前海搞成點?

與香港只有一河之隔的前海，過去兩年曾打着保稅及跨境電商體驗的旗號，吸引不少主打港貨的跨境電商落戶，當中最大規模的，要數由周大福牽頭的「前海周大福全球商品購物中心」。《星島日報》報道，開業初期，該購物中心一度客似雲來，惟隨着二期開幕，易手的易手，離場的離場，留下來的跨境電商艱苦經營。回看前海這品牌，有港商坦言已心灰意冷。

前年十二月開業的前海周大福全球商品購物中心，以「廣東道」、「梳士巴利道」、「亞皆老街」及「軒尼詩道」等香港街道為每一層命名，港味甚濃，且吸引莎莎、余仁生、位元堂、澳至尊及G2000等本港品牌進駐。全盛時期一周人流直衝二十五萬，惟隨着去年八月二期開幕，人流不似預期。據前海管理局數字顯示，前海周大福中心試營運一年累積一百萬人次，如今每日人流二千至二千五百人次，周末約五千多人次。有跨境電商美夢撲空，選擇抽身離場。

「最初在前海開業，一個月可做八十萬至一百萬元生意，現在一個月不會多於二十萬元，連交租都不夠，另外每月要繳付近八萬元的最低交易費用連管理費，就算公司整個月沒有生意，都要付足八萬元。」縱橫網購市場九年的港企中郵電商行政總裁陳啟成，早前已退出前海港貨中心，其開設二千呎的「二維馬跨境電商體驗店」，如今已易手，新買家改名U海淘，「場內有近八至十家已離場或易手，有些亦有意離開，部分留下來的屬大集團，不介意蝕錢，只圖前海之名。」

他一語道破前海港貨中心的「死因」，「我們有跨境電商牌照，本來可以自行備案，但因為周大福購物中心規定我們要使用其物流車隊配套，不容許商戶用自家物流車隊，因商場要賺到盡，所訂下的物流費比市價高出兩至三成，商戶也要被逼硬食。基於使用周大福商場物流，所以一定要由商場負責替商戶做備案，向海關提供貨品的成分及產地等資料，但商場拒絕去做，僅向商戶提供直郵模式清關。因備不了案，令港貨不能走綜合稅，而須繳付較高昂的行郵稅。前海跨境電商體驗變相名存實亡。」

本來貨品可由跨境電商自行清關，成本低之外，也可增加貨源類別，因貨在香港，內地有客落單，才寄入內地，方便電商靈活調配。反觀郵務清關令電商經營失去彈性，大量貨品須預先鎖入內地倉庫，坐貨成本高之餘，亦增加滯銷風險，電商隨時血本無歸。

他續說，擺在商場倉庫的倉儲費，加上被商場標高一成價格的物流費，令「貴價」港貨乏人問津，「一件港貨定價貴了兩成，種類又少，試問內地市民為何要千里迢迢走到鐵路未達的前海？」

前海及後海住了二十多萬居民，對他們來說，前海港貨中心路程不近，須乘地鐵後要再轉車，陳啟成說，「他們駕車前來是想買港貨及外國進口產品，但來到發現大部分都是內地生產的完稅產品，便不想再來了。」在他眼中，前海港貨中心充其量只是一個商場，並無配合電商經營的配套，「短期內前海仍不成熟，氣氛及品牌做壞了，電商很難再在前海立足，我要搞O2O（線上線下）業務的話，不會再選擇前海。」

據了解，主力經營藥品業務的電商更「無運行」，舉例香港可賣三千種保健品及化妝品，前海只可賣一百種，因這類貨品須由廠方向海關提供成分證明等資料，廠方絕大部分都耍手擰頭，故不可能取得商貿批文。

本報日前走訪前海周大福全球商品購物中心，不論是一期或是二期，人流同樣稀疏，門可羅雀，商店員工都在蹓躂閒談。去年十二月才落戶前海二期的香港公司葯皇，這天的生意一如以往，不盡理想。該店經理徐先生不諱言，落戶四個月，發現平日人流少，周末客群主要以家庭客為主，「我們公司最初的目標生意額為每月六十萬元，但現在只得十多萬元，當中七成貨品以直郵模式送貨，餘下則由保稅倉出貨。」他坦言，前海店暫只當樣辦店經營，以吸引加盟商。

另一港商有份投資的番客跨境電商體驗中心，則在去年八月進駐前海二期，其經理蔡先生亦形容，生意不佳，「因人流不穩定，平日非常少人，周末則好少少，前來的顧客以南山及寶安居民為主，大多購買尿片、奶粉及食品等日用品，但商場七成生意都被一期搶去，單是位處一期的紛紛店，已月賺二百萬元。」

今年一至二月的年貨節，該店最高峰日做九十萬元生意，如今回落至三十萬元，蔡先生坦言，「前海一間鋪做不到五十萬生意，已是虧蝕，因在這裏開店，成本不菲。」

他解釋，每月營業額有一成的商品毛利要「上繳」周大福，「假設你一個月賺四十萬，周大福便會取走你四萬，還未計每月一萬元的管理費。我們賣奶粉尿片，只得一成利潤空間，最後全都上繳，完全無得賺。」基於清關限制，該店所售商品，七成屬完稅商品，市場競爭力有限。

訓咗冇睇，上海超越咗香港未？

重有上海自貿區呢?

橫琴

貴你老母咩，自由市場呀，硬食硬食咁難聽

早幾個月前去過，兩個字形容：死城

早兩年比學校逼過去參觀
個展廳d主持又話咩電子商務又話咩科技創新又盛
點知有同學舉手問前海上唔上到Facebook同Google，個主持即刻收左皮

可以上微博及百度啊

南山區已經係全廣東省最富有地方，連QQ總部都搬左入去

無百五人口新力軍，始終不及臭港

東施效顰

訓左冇睇

早兩年吹到好撚勁

公司去過
而家得幾幢野+周大福購物中心落成
不過好多地盤起緊

中國人

上海自貿區好似勁D

靚仔過深圳其他地方既至少
不過取代香港就